\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{titlepage}
\begin{center}

% Upper part of the page. The '~' is needed because \\

\textsc{\LARGE Ipari képfeldolgozás és képmegjelenítés}\\[1.5cm]

\textsc{\Large Képfeldolgozás a biztonságtachnikában}\\[0.5cm]

% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Arcfelismerés webkamera stream-en tanító algoritmussal \\[0.4cm] }

\HRule \\[1.5cm]

% Author and supervisor
\noindent
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Szerzők:}\\
Martinka Mátyás, EJJKIN\\Nusser Ádám, P7PY3B\\Szabó Antal, R75PCE\\Trombitás Péter, G08HLM
\end{flushleft}
\end{minipage}%
\vfill

% Bottom of the page
{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Bevezetés}
A képfeldolgozás egyik leggyorsabban terjedő és fejlődő ágazata az emberi arcok felismerése, valamint azok megkülönböztetése. Számos helyen van ennek haszna, például a biztonságtechnikában a köztéri kamerák felvételei alapján körözött személyek felismerése, fényképezőgépek és fotós alkalmazások ma már könnyen felismerik az emberi arcot, és a közösségi oldalakon is kezd elterjedni, hogy bármilyen képen felismer már nem csak arcokat, hanem a tulajdonosukat is.

Házi feladatunknak ezért választottuk egy MATLAB alkalmazás elkészítését, és ezen belül az arcfelismerést. Úgy éreztük, hogy így nem csak a modern képfeldolgozási és tanulási technikákkal ismerkedünk meg, hanem azokat ki is tudjuk próbálni, és a végén egy látványos működő programot tudunk készíteni.

\section{Áttekintés}
Mielőtt rátérnénk a programra, vagy a részletesebb működésre, először tekintsük át az egész folyamatot:

Az arcfelismerés sok lépésből tevődik össze, de ezeket két nagy csoportba lehet szétválasztani:
\begin{itemize}
\item Adatbázisból való tanulás
\item Egy új kép összehasonlítása a tudástárral
\end{itemize}

\subsection{A tanulás}
Az adatbázisunk képekből áll, melyek a felismerendő arcokról készültek. Minél több és minél változatosabb képek vannak egy arcról, annál jobb és pontosabb lesz a tanulás, de a tanulási folyamat annál hosszabb lesz. Az adatbázisban levő képeket fel is kell dolgozni, mégpedig úgy, hogy megkeressük rajta az arcokat, és kivágjuk a hátteret, majd még tovább butítjuk a képet (eldobunk információkat, ami nem kell) és így kapunk egy olyan képhalmazt, amely egységes és könnyebben tudunk rajta dolgozni.

A következő lépés a képekből a számunkra hasznos adat kiszedése, és olyan formátumra alakítása, amivel már a számítógép is tud dolgozni (például egy mátrixszá). Ha ezeket az adatokat kinyertük, akkor lehet tanítani. A tanítás ebben az esetben egy osztályozási feladat, melyben nem csak két osztály van, hanem annyi, ahány arcot fel szeretnénk ismerni. Ha lefut a tanítás, akkor előáll egy modell, mely alapján el lehet dönteni, hogy egy új kép vajon melyik osztályba tartozik.

Ezek olyan feladatok, melyek nagy adatbázisok esetén nagyon sokáig is eltarthatnak, így érdemes lehet párhuzamosítással is foglalkozni, de ezek mind olyan feladatok, melyek nem futási időben hajtódnak végre, hanem előtte, így nem akkora gond, ha sokáig tart, hiszen nekünk úgyis csak a modell kell majd a felismeréshez.

\subsection{A felismerés}
Az időkritikusabb rész, és amelynél a cél a real-time működés lenne, az a felismerés. Ez egy új kép összevetése a modellünkkel és ez alapján osztályozása. De a képet csak úgy tudjuk összehasonlítani a tanultakkal, ha azt is feldolgozzuk. Ez azt jelenti, hogy meg kell csinálni az új képpel ugyanazokat a lépéseket (arcdetektálás, kivágás, lebutítás, információ kinyerés) mint az adatbázisban levőkkel, csak nem tanítani kell a végén, hanem összevetni a tanultakkal.

\begin{figure}
\center
\resizebox{120mm}{!}{
\includegraphics{overview.jpg}}
\caption{Egy jól átlátható ábra az eddig elhangzottakról.}
\end{figure}

Ezen lépések részletes leírásáról lesz szó a továbbiakban.

\section{Arcok megkeresése egy képen}
Az arcfelismeréshez első lépésként meg kell keresni az arcokat a bemeneti képen. Ehhez a Viola-Jones objektumfelismerő algoritmust használtuk, ami MATLAB-ban vision.CascadeObjectDetector néven érhető el.
Ez az algoritmus nagy vonalakban úgy működik, hogy a képen téglalap alakú régiókban képzi a pixelek értékének valamilyen előjeles összegét, és ez alapján dönti el, hogy az adott helyen lehet arc vagy nem. Az 1. képen az arcfelismeréshez használt mintákat láthatjuk. Ezeknek az alkalmazásánál a minta értéke a kitöltött részben lévő pixelek összege minusz a kitöltetlen részben lévő pixelek összege. A 2. és 3. képen látható, hogy 2 az előző mintákból hogy illeszkedik egy arcra. Az arc keresésénél ezeket a mintákat az algoritmus megpróbálja minden helyen és több méretben a képre illeszteni, így keresve az érdekes régiókat.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}


\includegraphics[width=60mm]{1.png}
&
\includegraphics[width=60mm]{2.jpg}
\\
1. ábra & 2. ábra
\\
\includegraphics[width=60mm]{3.jpg}
&
\includegraphics[width=60mm]{4.png}
\\
3. ábra & 4. ábra

\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Mivel ilyen módon nagyon sokféleképpen lehet a mintákat egy képre illeszteni, ha minden próbánál újra és újra kiszámolnánk az összegeket, az nagyon lassú lenne. Ennek megoldására a képből először egy integrális képet készítünk, amiben a pixelek értéke a náluk kisebb vagy egyenlő koordinátájú pixelek értékének összege. Ennek használatával egy téglalap alakú terület összegét konstans időben megkaphatjuk a 4. képen látható módon.

Ennek segítségével megkapunk sok lehetséges arcot jelző mintát, de ezek közül sok nem lesz jó. Ennek kiküszöbölésére egy tanuló algoritmust használnak (AdaBoost), ami a detektált minták közül kiválogatja a legjobbakat.

Az algoritmus ``rétegesen'' működik (ezért van a nevében a cascade szó); ez azt jelenti, először egy általánosabb mintával vizsgálja meg a képet, aminek az a célja, hogy minden lehetséges arcot megtartson, de minél több nem arcot kizárjon. Ezután egyre részletesebb mintákkal ugyanez történik, de ezeknél mindig csak a még megmaradt részeket kell vizsgálni, így az algoritmus futási ideje lényegesen gyorsabb lesz.

\section{Képeket jellemző adatok és megszerzésük}
A paraméterként kapott mappa összes almappájában szkenneli a jpg képeket. Ezekről a képekről kinyeri a HOG leírókat, amelyet aztán egy tanító algoritmus fog majd megkapni. A képek leírói osztályokba kerülnek, az osztályok neve a tartalmazó mappa neve.
\\
\\
dbFolder

|- class1

\hspace{1cm}|- class1-ref1.jpg

\hspace{1cm}|- class1-ref2.jpg

\hspace{1cm}|- \dots

|- class2

\hspace{1cm}|- class2-ref1.jpg

|-\dots
\\
\\

A HOG lényegi lépései:
Első lépésben a $[-1, 0, 1]$ és $[-1, 0, 1]^T$ (transzponált) kernelekkel szűrünk (gradiensek előállítása).
Ezután az egyes cellákban a pixelenkénti gradiensek alapján előállítjuk a cella hisztogramját.
Ha ezzel megvagyunk, a cellákat nagyobb blokkokba csoportosítjuk, és egy descriptor (leíró) értéket számolunk az adott blokkra. A blokkok tipikusan átfedésben vannak. A globális eltérések kiszűréséhez a blokkokat normalizálni kell, erre több metódus is létezik. Egyik közülök az L2-norm:
\begin{itemize}
\item v := a blokk összes hisztogramját tartalmazó vektor $||v||(k)$ a vektor k-normája $(k=1,2)$, e pedig egy kis konstans (~epszilon)
\item $  f = v / sqrt( (||v||(k))^2 + e^2 )$
\end{itemize}
A teljes kép leírója ezek után a blokkok leíróinak vektora lesz, amelyet átadahatunk egy tanító algoritmusnak.

\section{Tanulás és osztályozás}

Miután kinyertük az arc HOG feature-jeit, az utolsó lépés a modell előállításához ezeknek a megtanulása. A tanulás egy több osztályú osztályozásnak a megtanulása. A tanuló algoritmusok általában képtelenek kettőnél több osztályra osztályozni, ezért limitált volt, hogy milyen tanuló módszereket tudunk alkalmazni. Az ECOC (error-correcting output code multiclass model) módszert alkalmaztuk. Ez a módszer is bináris osztályozásokat használ, de van egy dekódoló sémája, mellyel össze tudja kapcsolni a bináris osztályozók által adott eredményeket, és így képes kettőnél több osztályra bontani.

\section{Arcok felismerése webkamerával}

A program bekapcsolja a webkamerát, majd mindaddig, ameddig a felhasználó nem zárja be a megjelenő ablakot, a következő dolgok zajlanak le minden képkockánál: Először is lekérünk egy képet a kamerától, amin lefuttatjuk a tanításnál is használt algoritmusokat: kép szürkeátmenetessé alakítása, arcok megkeresése és körbevágása, majd ezután a feature extraction futtatása. Ezután a betanított modellt lefuttatjuk a feature-ökön, ami visszaadja a legjobban illeszkedő osztály nevét. Mielőtt ezt felhasználnánk, még leellenőrizzük, hogy mennyire biztos az osztályozás helyességében; ha ez túl alacsony, akkor nem csinálunk semmit (ez azért kell, hogy idegen arcokat ne próbáljon meg besorolni a tanultak közé). Egyébként pedig bekeretezzük a képen a felismert arcot, és a személy nevét is kiírjuk hozzá. A ciklus végén a kész képet kirajzoljuk, mejd kezdődik elölről.

\section{MATLAB implementáció}

A MATLAB kiváló eszköz volt a feladat megvalósításához, hiszen rengeteg olyan beépített függvény és parancs létezik benne, mely bonyolultabb képfeldolgozási eljárásokat pár sorral képes megcsinálni.

A működő program úgy van megcsinálva, hogy a webkamerán keresztül élő felvétel készül, és a felvételen a négy csapattag arcát (és bárki másét akit megtanítanánk a rendszernek) bekeretezi és szövegesen felismeri.  A fejlesztői dokumentáció egy külön fájlban található.

\end{document}